\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{fancybox}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\definecolor{bordeaux}{RGB}{128,0,32}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
	locale = FR,   % Définit le langage français
	group-minimum-digits=4,
}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\newcommand{\drawCross}[2]{
	\draw[red,line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.1,-0.1);
	\draw[red,line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.1,0.1);
	\draw[red,line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.1,0.1);
	\draw[red,line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.1,-0.1);
}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{WriteOnGrid}

\usepackage{wasysym}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\color{myred!70}\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\color{myblue!70}\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\color{mygreen!70}\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection}{1em}{}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section} -}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

\geometry{%
	a4paper,
	twoside, % Enable two-sided mode
	body={183.5mm,265mm},  % 195mm (original) - 11.5mm (increase) = 183.5mm
	inner=20mm,  % Margin for the side near the binding
	outer=8.5mm, % Margin for the side far from the binding
	top=15mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Les nombres relatifs \\ Fiche leçon}
\rhead{Mathématiques - 5e \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{www.lmdbt.fr}}
\lfoot{\includegraphics[height=0.6cm]{C://Users//cyril//Documents//2023-2024//Images Récurrantes//by.pdf}}

\setstretch{1}

\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
\begin{minipage}{0.85\textwidth}
	\begin{center}
		\setlength{\fboxsep}{2mm}
		\setlength{\fboxrule}{0.5mm}
		\textcolor{bordeaux}{\fcolorbox{bordeaux}{white}{\LARGE{\textbf{Les nombres relatifs - Leçon}}}}
	\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.1\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{nombresLQ.png}
\end{minipage}

\section{Additionner et soustraire des nombres relatifs}

\subsection{Addition de deux nombres relatifs}

\begin{minipage}[t]{0.65\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Règles}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \doublespacing Pour \textbf{additionner deux nombres relatifs de même signe} :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item \mbox{}\dotfill{} \\ \mbox{}\dotfill{}
				\item \mbox{}\dotfill{} \\ \mbox{}\dotfill{} 
				\medskip
			\end{itemize}
			Pour \textbf{additionner deux nombres relatifs de signes contraires} :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item \mbox{}\dotfill{} \\ \mbox{}\dotfill{}
				\item \mbox{}\dotfill{} \\ \mbox{}\dotfill{} 
				\bigskip
			\end{itemize}
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.30\textwidth}
	\begin{center}\ovalbox{Exemples}\bigskip
		
		\AffQuadrillage[NbCarreaux=6x4,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
		\vspace{1.75cm}
		
		\AffQuadrillage[NbCarreaux=6x4,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
	\end{center}
\end{minipage}
\bigskip

\subsection{Soustraction de deux nombres relatifs}

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Règles}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \doublespacing Pour \textbf{soustraire un nombre relatif}, on additionne son \makebox[4cm]{\dotfill}. \medskip
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.30\textwidth}
	\begin{center}\ovalbox{Exemples}\medskip
		
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=6x4,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
	\end{center}
\end{minipage}

\begin{center}\ovalbox{Explication}\end{center}
\begin{minipage}{1\textwidth}
\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x5,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
\end{minipage}

\clearpage

\subsection{Calculer une succession d'additions et de soustractions de nombre relatifs}

\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm}

\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
		\medskip \emph{Pour calculer une somme algébrique (constituée de nombres positifs et de nombres négatifs) :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item on effectue la somme de tous les nombres positifs d'une part, puis la somme de tous les nombres négatifs d'autre part
				\item on effectue la dernière somme entre les deux derniers nombres
		\end{itemize}} \medskip
\end{minipage}}

\begin{center}\ovalbox{Exemple}\medskip

		\AffQuadrillage[NbCarreaux=23x3,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
\end{center}

\section{Repérage sur une droite et dans le plan} \medskip

\subsection{Repérage sur un axe gradué}

\begin{minipage}{0.95\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Vocabulaire}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \doublespacing Une \textbf{droite graduée} est une droite sur laquelle on fixe :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item un point $O$ appelé \makebox[4cm]{\dotfill} de la droite graduée
				\item une \makebox[4cm]{\dotfill}
			\end{itemize} 
			Tout point d'une droite graduée peut-être repéré par un nombre relatif appelé son \makebox[4cm]{\dotfill}.
			Deux nombres qui ont la même partie numérique (\emph{distance à zéro}) mais de signe différent sont dit \makebox[4cm]{\dotfill}.
			\medskip
	\end{minipage}}
\end{minipage}

\begin{center}\ovalbox{Exemple}\end{center} \medskip

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{large}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
				% Dessin de l'axe
				\draw[line width=1pt, ->] (-5,0) -- (5,0); % Axe des abscisses
				\foreach \x in {-5,-4,...,4} % Graduations
				\draw[line width=1pt] (\x,0.1) -- (\x,-0.1);
				
				% Points et labels
				\node[above] at (0,0.1) {$O$}; % Point O
				\node[below] at (1,-0.1) {$1$}; % Absc. 1
				
				% Eléments en rouge
				\drawCross{3}{0}; % Point A en rouge
				\drawCross{-4}{0}; % Point B en rouge
				\drawCross{-2.5}{0}; % Point C en rouge
				\node[red, above] at (3,0.1) {$A$}; % Label A en rouge
				\node[red, above] at (-4,0.1) {$B$}; % Label B en rouge
				\node[red, above] at (-2.5,0.1) {$C$}; % Label C en rouge
			\end{tikzpicture}
		\end{large}
	\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\doublespacing
		\item L'abscisse de l'origine $O$ est de \makebox[1cm]{\dotfill}.
		\item Les points $A$, $B$ et $C$ ont pour abscisse \makebox[1cm]{\dotfill} ; \makebox[1cm]{\dotfill} et \makebox[1cm]{\dotfill}, respectivement.
	\end{itemize}
\end{minipage}

\subsection{Repérage dans le plan} \smallskip

\begin{minipage}{0.95\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Vocabulaire}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip Un \textbf{repère orthogonal} du plan est constitué de deux axes gradués perpendiculaires de même origine $O$.
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\doublespacing 
				\item l'axe horizontal est appelé \makebox[5cm]{\dotfill}
				\item l'axe vertical est appelé \makebox[5cm]{\dotfill}
			\end{itemize} 
			\medskip
			
			\doublespacing
			Tout point, dans le plan, peut-être repéré par un couple de nombres relatifs qui forment les \makebox[4cm]{\dotfill} du point. Le premier nombre s'appelle l'\makebox[4cm]{\dotfill} et le second s'appelle l'\makebox[4cm]{\dotfill} du point.
			\medskip
	\end{minipage}}
\end{minipage}

\begin{center}\ovalbox{Exemple}\bigskip
	
	\begin{tikzpicture}
		\large
		% Pour la grille
		\draw[step=1cm,gray,very thin] (-5,-5) grid (5,5);
		\draw[step=0.5cm,gray,ultra thin] (-5,-5) grid (5,5);	
		
		% Dessin de l'axe
		\draw[line width=1pt, ->] (-5,0) -- (5,0); % Axe des abscisses
		\foreach \x in {-5,-4,...,4} % Graduations
		\draw[line width=1pt] (\x,0.1) -- (\x,-0.1);
		
		\foreach \x in {-5,-4,...,5} % Graduations
		{
			\ifnum\x=0\relax% Ne pas étiqueter la graduation à 0
			\else
			\node[below] at (\x,-0.2) {$\x$};
			\fi
		}
		
		\draw[line width=1pt, ->] (0,-5) -- (0,5); % Axe des ordonnées
		\foreach \y in {-5,-4,...,4} % Graduations
		\draw[line width=1pt] (0.1,\y) -- (-0.1,\y);
		
		\foreach \y in {-5,-4,...,5} % Graduations
		{
			\ifnum\y=0\relax% Ne pas étiqueter la graduation à 0
			\else
			\node[left] at (-0.2,\y) {$\y$};
			\fi
		}
		
		% Points et labels
		\node[above right] at (0,0.1) {$O$}; % Point O
		
		% Eléments en rouge
		\drawCross{2}{3}; % Point A en rouge
		\drawCross{-2}{2}; % Point B en rouge
		\drawCross{-3}{-2}; % Point C en rouge
		\drawCross{2.5}{-4}; % Point D en rouge
		\node[red, above right] at (2,3) {$A$}; % Label A en rouge
		\node[red, above left] at (-2,2) {$B$}; % Label B en rouge
		\node[red, below left] at (-3,-2) {$C$}; % Label C en rouge
		\node[red, below right] at (2.5,-4) {$D$}; % Label C en rouge
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\bigskip

\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\doublespacing
	\item Le point $A$ est repéré grâce aux nombres relatifs \makebox[1cm]{\dotfill} et \makebox[1cm]{\dotfill} \\ Ce sont ses coordonnées et on note : \makebox[3cm]{\dotfill}.
	\item De la même manière pour le point $B$ : \makebox[3cm]{\dotfill}.
	\item Le point $C$ : \makebox[3cm]{\dotfill}.
	\item Et le point $D$ : \makebox[3cm]{\dotfill}.
\end{itemize}

\end{document}

